【要不是我們】旅客量破開埠紀錄 直擊強國客入侵街坊生活

【蘋聞追Click】旅客量破開埠紀錄 直擊強國客入侵街坊生活

2018年旅客量據悉已破開埠紀錄，大幅超越現紀錄2014年的6,083萬人次，隨時多幾百萬旅客達「癲」峰。數據亦顯示本旅遊業越來越依賴內地旅客，內地客佔整體旅客比例由沙士前僅40%，激增至去年首11個月近80%。旅客亦早由旅遊區走入更多民居，因內地客湧現而衍生的商戶組合改變、交通及衞生等問題，亦惹起港人反彈。有居民形容旅遊業只靠內地客維生，情況有如「慢性自殺」。

記者：袁楚雙

去年頭11個月有5,856萬人次到訪，按年升10%；當中4,591萬人次都是內地客，按年升14.2%，佔總旅客量78%；光是11月便有463萬內地旅客，平均一日接待逾15萬人，按年升幅達25.8%，多位業界相信與高鐵及港珠澳大橋通車有關。而且12月業界客量都有升無減，按此升幅推算，12月內地客量會有逾500萬人，加上逾100萬外國客，令2018年全年總數料達約6,500萬人次的「癲」峰。至於確實數字有待旅發局本月底公佈。

2014年旅客高峰期時，靠近羅湖口岸的上水、大埔、沙田等因內地客湧現地區居民怨聲載道，而近一年情況更有擴散到更多區跡象，如土瓜灣就面對團客問題。居民Michael遷入翔龍灣廣場低層兩年，早上經常被樓下的旅行團、擴音器或塞車響咹聲嘈醒，而屋苑商場唯一的酒樓卻不接待居民，入內沒有職員招待，只有一枱枱吃碟頭飯的團客，負責人更向記者稱不做散客生意，「（碟頭飯都冇？）冇呀！（報團先有嘢食？）係呀。」

Michael指商場的凍肉超市結業，改開專招待團客的朱古力店，一包糖動輒幾百至上千元；二樓超市多了堅持用手機app付款的內地團客，但手機app失效時又改付現金，令街坊排隊時間大增。Michael批評團客踐踏屋苑花槽、亂丟垃圾，在行人路聚集吸煙，令整個環境質素每況愈下。

新碼頭街內地團關注組發言人Cindy憶述，當年地產商標榜翔龍灣廣場配套完善，巴士站、碼頭、超市、食肆、酒樓齊全，「當初買樓冇諗過咁多人住嘅社區、大商場，開咁多團客嘅舖頭」，她指地產商一度想改劃商場其中一部分做團客手信街，唯居民強烈反對才暫時倖免，「土瓜灣本身唔係設計成旅遊區，」Cindy強調，「或者土瓜灣區租金相對OK，旅遊巴泊位又喺呢度，一條龍維港遊。」但人流大增道路不勝負荷，「旅客又好洶湧，變咗居民出入同旅客對撞，我哋行出馬路返屋企都有困難。政府配套上做得唔好」。

面對內地客飆升，Cindy認為自己算包容，然而內地人多，「十幾億喎！佢每日落嚟我哋肯定負荷唔到，所以點解咁多區發聲。政府分流上應該做好啲，如果唔係間接造成好多衝突。」

Michael認為團客帶來的衞生、嘈音及交通問題，難免對他們印象負面，旅遊業依賴內地客賺錢「我個人覺得係一個慢性自殺」，每逢旅遊業有少許下滑跡象，便有人倡議再擴大內地旅客市場托起香港經濟，卻犧牲居民生活，變相由居民付出，「到各方中國人都好有錢，冇人嚟香港喇，咁仲有邊個會嚟？」

另一邊廂，周末的屯門市中心人山人海，商場藥房外的通道擠滿「篋神」（拖篋旅客）在通道執拾戰利品、等人；另一商場的名牌化妝店則築起排隊路線恭迎旅害；商場外前往深圳灣口岸的B3X巴士站，輪候人龍不時逾百。

在屯門長大的黃先生指，從前沒有內地人來購物，自從B3X路線開通後，水貨客、內地客日多，現時內地人滿目皆是，名店、化妝品店、藥房也隨之越開越多：「可能屯門人特別容易病啩，好多藥房」，他認為內地客滋擾，源於他們只顧自己不理他人感受，「個篋碌到你隻腳但係掂行掂過，行行吓會踎低，超市買完嘢就咁係收銀機隔離執篋，完全唔理人。」他作為居民感覺煩厭，現時放假索性不落街，斬腳趾避沙蟲。

酒樓只做碟頭飯

現時內地人滿目皆是，名店、化妝品店、藥房也隨之越開越多：「可能屯門人特別容易病啩，好多藥房」

應該係全香港人都容易病，d藥房就黎多過7仔

藥房都唔係賣藥既

賣金莎

同雜貨鋪冇分別

旅遊業？真係旅遊既越來越少

支那吹嚧自己每年有八千幾萬人民出外旅遊

原來大半落晒香港，咁就吹到自己啲人好有錢成日去外國。

見到週街都鄰國人，班外國遊客都嚇走啦

遲早比居民清算
做街坊生意其實可以靈活啲
而家咁玩法到冇蝗蟲幫襯時真係揾鬼去佢度幫襯

早幾年光復仲屌鳩你搞亂香港，而家全港一齊受啦仆街

你放心，香港人最撚無骨氣

如果有廿年三十年睇就好

整d1蚊雞即刻成堆人狗衝啦

要不是中央照顧你們，你們早就完蛋了

地方細人咁多，但係蝗蟲數量遠超其他國家

真係痴撚線，一年淨蝗量已超過人地一個國家嘅整體旅客，唔知香港人點頂

主因都係隔住個海
飛機遊輪班次都可以調節

真係想好似rambo咁樣做

尋日聽到個大陸婆講，
話而家香港好乞人憎，
以前黎香港，
買金勞iPhone個個買十隻八隻無問題
而家香港海關話充公
d香港人又唔再俾佢打橫黎好無癮
呢班人根本就不知所謂
係旅遊業班人賣港搞亂香港

日本人夠話你班支那人(包括香港人)入侵佢地生活啦

另外兩個面積好似係陸地面積嚟
香港陸地實際係得1100km^2
無2700咁多

愈屌愈黎 正一賤種民族

根本hk做旅遊業好多都係腥港人, d廉價團一條龍服務鏈都係大6人包辦